%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
%% \usepackage[chapter]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
\usepackage[chapter,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

% Other packages not already included can be imported here
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, shapes.geometric, calc}
\usepackage{graphicx}

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Edis Hurtic}
\supervisor{Mevr. M. Van Audenrode}
\cosupervisor{Mevr. M. Soufi}
\title
    {Ontwikkelen van een geautomatiseerde end-to-end test workflow om continu de productkwaliteit te meten bij Talentguide.}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
\institution{TalentGuide BV}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
\listoftables

\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.
Dit onderzoek vindt plaats in opdracht van Talentguide, een organisatie die AI gedreven inzichten in competenties van arbeiders levert om talentontwikkeling en strategische personeelsplanning te bevorderen. In het bijzonder is het probleem van een lage productkwaliteit onderzocht van het SaaS platform. Die veroorzaakt is door een gebrek aan kwaliteitsmetingen en end-to-end testen. Dit leidt tot instabiele releases naar de productieomgeving toe wat de gebruikerservaring verstoort.
De hoofdonderzoeksvraag luidt: hoe kan een geautomatiseerd end-to-end testsysteem worden opgezet dat het product continu meet, zodat kwaliteit is verankerd in het ontwikkelingsproces en ervoor zorgt dat ontwikkelaars geen kostbare tijd moeten nemen om volledig nieuwe testen te schrijven?
De gevolgde methodologie is opgedeeld in vier fasen. Eerst is een nulmeting uitgevoerd door de bestaande GitHub CI/CD pijplijn en het Sentry dashboard te analyseren om de vijf meest kritieke fouten te identificeren.
In de tweede fase volgt een requirements-analyse waarbij de functionele en non-functionele technische richtlijnen voor het skill-bestand worden vastgelegd. Dit waarborgt dat de AI output kan integreren binnen de codebase.
In de derde fase is het prototype ontwikkeld. Dit is een geautomatiseerde testomgeving dat op basis van technische richtlijnen gedefinieerd in een skill bestand AI agents aanstuurt om met minimale intrusie van ontwikkelaars kwalitatieve end-to-end testen te generen. 
In de laatste fase is het prototype geëvalueerd door dit skill bestand als objectieve maatstaf te gebruiken. Hierbij is de toepasbaarheid van de technische richtlijnen afgetoetst door LLM modellen te vergelijken op basis van de architecturale accuraatheid, het vermogen om functionele testen te generen zonder menselijke tussenkomst, en het effectiviteit in het onderscheppen van de geïdentificeerde Sentry incidenten.
Er wordt verwacht dat dit prototype zal dienen als een betrouwbare testprocedure die kwaliteitsborging integreert in het ontwikkelingsproces met een minimale belasting van het ontwikkelingsteam. Het ontwikkeld skill bestand legt hierbij de technische specificaties vast van een volwaardige testsuite. Deze resultaten zullen leiden tot een verhoogde betrouwbaarheid van het SaaS platform met een toekomstgerichte aanpak.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud.tex}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
