%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\usepackage[backend=biber,style=apa]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{dutch}{dutch-apa}
% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Tabellen maken
\usepackage{tabularx}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026}

\title{Ontwikkelen van een geautomatiseerde end-to-end test workflow om continu de productkwaliteit te meten bij talentguide.}

\author{Edis Hurtic}
\email{edis.hurtic@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotor]{M. Soufi (Talentguide, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{maryna.soufi@talentguide.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Full stack developer}
\keywords{Testing AI workflow, kwaliteitsborging, HR tooling, geautomatiseerde testomgeving}

\begin{document}

\begin{abstract}
Dit onderzoek vindt plaats in opdracht van talentguide, een organisatie die AI gedreven inzichten in competenties van arbeiders levert om talentontwikkeling en strategische personeelsplanning te bevorderen. In het bijzonder is het probleem van een lage productkwaliteit onderzocht van het SaaS-platform. Die veroorzaakt is door een gebrek aan kwaliteitsmetingen en end-to-end testen. Dit leidt tot instabiele releases naar de productieomgeving toe wat de gebruikerservaring verstoort.
De hoofdonderzoeksvraag luidt: hoe kan een geautomatiseerd end-to-end testsysteem worden opgezet dat het product continu meet, zodat kwaliteit is verankerd in het ontwikkelingsproces en ervoor zorgt dat ontwikkelaars geen kostbare tijd moeten nemen om volledig nieuwe testen te schrijven?
De gevolgde methodologie is opgedeeld in vier fasen. Eerst is een nulmeting uitgevoerd door de bestaande GitHub CI/CD pijplijn en het Sentry dashboard te analyseren om de vijf meest kritieke fouten te identificeren.
In de tweede fase volgt een requirements-analyse waarbij de functionele en non-functionele technische richtlijnen voor het skill-bestand worden vastgelegd. Dit waarborgt dat de AI output kan integreren binnen de codebase.
In de derde fase is het prototype ontwikkeld. Dit is een geautomatiseerde testomgeving dat op basis van technische richtlijnen gedefinieerd in een skill bestand AI agents aanstuurt om met minimale intrusie van ontwikkelaars kwalitatieve end-to-end testen te generen. 
In de laatste fase is het prototype geëvalueerd door dit skill bestand als objectieve maatstaf te gebruiken. Hierbij is de toepasbaarheid van de technische richtlijnen afgetoetst door LLM modellen te vergelijken op basis van de architecturale accuraatheid, het vermogen om functionele testen te generen zonder menselijke tussenkomst, en het effectiviteit in het onderscheppen van de geïdentificeerde Sentry incidenten.
Er wordt verwacht dat dit prototype zal dienen als een betrouwbare testprocedure die kwaliteitsborging integreert in het ontwikkelingsproces met een minimale belasting van het ontwikkelingsteam. Het ontwikkeld skill bestand legt hierbij de technische specificaties vast van een volwaardige testsuite. Deze resultaten zullen leiden tot een verhoogde betrouwbaarheid van het SaaS-platform met een toekomstgerichte aanpak.


\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}